
\serie{Représentation dans l'espace}

\begin{exercice}
Reproduire chaque figure et les compléter pour obtenir  la représentation en perspective cavalière d'un cube. \vspace{0.5em}

%%%%%%%%%%6
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.75]
 \draw[quadrillage] (0,0) grid (5,4); 
 \draw (0.5,3.5) node[color=C1, circle, draw] {\bfseries a};
\draw (1,1)--(4,1)--(4,4);
\draw (5,2)--(4,1);
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.75]
 \draw[quadrillage] (0,1) grid (5,5); 
 \draw (0.5,4.5) node[color=C1, circle, draw] {\bfseries b};
\draw[ dashed] (0,1)--(2,2)--(2,5);
\draw[ dashed] (5,2)--(2,2);
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[general, scale=0.75]
\draw[quadrillage] (0,0) grid (5,4); 
 \draw (0.5,3.5) node[color=C1, circle, draw] {\bfseries c};
\draw (2,0)--(2,3);
\draw (0,3)--(2,0)--(5,0);
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.75]
 \draw[quadrillage] (0,0) grid (5,4); 
 \draw (0.5,3.5) node[color=C1, circle, draw] {\bfseries d};
\draw (1,1)--(3,0)--(5,1);
\draw (3,0)--(3,3);
\end{tikzpicture}
\end{exercice}
\vfill
{\bfseries Pour les exercices \RefExercice{patroncroixversperspective} et \RefExercice{patronescalierversperspective}~, on a représenté  un patron d'un cube dont les arêtes mesurent \ucm{4}. 

Faire une représentation en perspective cavalière de ce cube et y reporter les motifs en noir sur les faces visibles et en rouge sur les faces invisibles. }

\begin{exercice}\label{patroncroixversperspective}
\vspace{-1em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.75]
 \draw (0,0)--(8,0)--(8,2)--(0,2)-- cycle;
 \draw (2,-2)--(4,-2)--(4,4)--(2,4)--cycle;
\draw (6,0)--(6,2);
\draw (1,1) node {{\LARGE \boldmath $\forall$}};
\draw (3,1) node {{\LARGE \boldmath $\varnothing$}};
\draw (3,-1) node {{\LARGE \boldmath $\exists$}};
\draw (3,3) node {{\LARGE \boldmath $\infty$}};
\draw (5,1) node {{\LARGE \boldmath $\nabla$}};
\draw (7,1) node {{\LARGE \boldmath $\partial$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}
\begin{exercice}\label{patronescalierversperspective}
\vspace{-1em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.75]
 \draw (4,4)--(4,6)--(0,6)--(0,4)--(6,4)--(6,0)--(8,0)--(8,2)--(2,2)--(2,6);
 \draw (4,4)--(4,0)--(6,0);
 
\draw (1,5) node {{\LARGE \boldmath $\forall$}};
\draw (3,3) node {{\LARGE \boldmath $\varnothing$}};
\draw (3,5) node {{\LARGE \boldmath $\exists$}};
\draw (5,3) node {{\LARGE \boldmath $\infty$}};
\draw (5,1) node {{\LARGE \boldmath $\nabla$}};
\draw (7,1) node {{\LARGE \boldmath $\partial$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
 
\end{exercice}

\clearpage


\begin{exercice}\label{2G1_base_respecterproportion}
%Dessiner en perspective cavalière
On a représenté ci-dessous, en perspective cavalière, un cube de côté
4~carreaux.

 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.7]
\draw [quadrillage](0.5,-1.5) grid (7.5,4.5);
\draw  (1,3)-- (5,3);
\draw  (5,3)-- (5,-1);
\draw  (5,-1)-- (1,-1);
\draw  (1,-1)-- (1,3);
\draw  (1,3)-- (3,4);
\draw  (5,3)-- (7,4);
\draw (7,4)-- (3,4);
\draw  (7,0)-- (5,-1);
\draw [ dashed] (3,4)-- (3,0);
\draw [ dashed] (3,0)-- (7,0);
\draw  (7,4)-- (7,0);
\draw [ dashed] (3,0)-- (1,-1);
\end{tikzpicture}
    \end{center}

En respectant les mêmes règles de perspective,\\ notamment l'angle
de fuite et les
proportions, construire :
          \begin{enumerate}
               \item un cube d'arêtes de longueur 6~carreaux;
               \item un cube d'arêtes de longueur 5~carreaux;
               \item un parallélépipède rectangle (pavé droit) de dimension 3, 5 et 6~carreaux;
\item  une pyramide de hauteur 6~carreaux à base carré dont le côté mesure 3~carreaux.  \end{enumerate}     
\end{exercice}
\begin{exercice}Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice{2G1_base_respecterproportion}.
%Dessiner en perspective cavalière

    \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.9]
\draw [quadrillage, xstep=1.0cm,ystep=1.0cm]
(1.5,-0.5) grid (6.5,4.5);
%\clip(1.3,-0.5) rectangle (6.8,4.74);
\draw  (2,3)-- (5,3);
\draw  (5,3)-- (5,0);
\draw  (5,0)-- (2,0);
\draw  (2,0)-- (2,3);
\draw  (2,3)-- (3,4);
\draw  (5,3)-- (6,4);
\draw  (6,4)-- (3,4);
\draw  (6,1)-- (5,0);
\draw [ dashed] (3,4)-- (3,1);
\draw [ dashed] (3,1)-- (6,1);
\draw  (6,4)-- (6,1);
\draw [ dashed] (3,1)-- (2,0);
\end{tikzpicture}
    \end{center} 
\end{exercice}


\begin{exercice}Le patron ci-dessous est le même que celui de l'exercice \RefExercice{patroncroixversperspective}. Dessine les symboles sur les faces.

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=1.1]
  \draw (0,0)rectangle(1,1);
  \draw (0,2)rectangle(1,1);
  \draw (0,2)rectangle(1,3);
  \draw (0,3)rectangle(1,4);
  \draw (-1,4)rectangle(0,3);
  \draw (2,2)rectangle(1,1);
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}


\serie{Patrons}

%\input{./2G1/inc_2G1/2G1_base_contruirepatronde_enonce_sourcetex.tex}

\begin{exercice}
 Construire un patron de ce cube et y reporter les motifs sur chacune des faces. 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
  \draw (0,0)--(3,0)--(3,3)--(0,3)--cycle;
  \draw (0,3)--(2,4)--(5,4)--(3,3);
  \draw (5,4)--(5,1)--(3,0);
  \draw[ dashed] (2,4)--(2,1)--(5,1);
  \draw[ dashed] (0,0)--(2,1);
  \draw (1.5,1.5) node {{\LARGE \boldmath $\nabla$}};
  \draw (4,2) node {{\LARGE \rotatebox{30.0}{$\partial$}}};
  \draw (2.5,3.5) node {{\LARGE \rotatebox{-30.0}{$\forall$}}};
  \draw[color=F1] (1,2) node {{\LARGE \rotatebox{30.0}{$\infty$}}};
  \draw[color=F1] (2.5,0.5) node {{\LARGE \rotatebox{-50.0}{$\exists$}}};
  \draw[color=F1] (3.5,2.5) node {{\LARGE \boldmath $\varnothing$}};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
{\it Les motifs noirs sont sur des faces visibles et les motifs rouges sur des faces non visibles.}
\end{exercice}

\parpic[r]{\begin{tikzpicture}[general, scale=.6]
                    \draw [color=H4, fill=H4](0,0,6)--(3,0,6)--(3,3,3)--(0,3,3) ;
                    \draw [color=C4, fill=C4](3,0,6)--(3,0,0)--(3,3,0)--(3,3,3) ;                    
                    \draw (0,3,3) node[left] {$E$} ;
                    \draw (3,3,3) node[right] {$F$} ;
                    \draw (3,3,0) node[above] {$G$} ;
                    \draw (0,3,0) node[above] {$H$} ;
                    \draw (0,0,6) node[below] {$A$} ;
                    \draw (3,0,6) node[below] {$B$} ;
                    \draw (3,0,0) node[right] {$C$} ;
                    \draw (0,0,0) node[left] {$D$} ;
                    \draw (0,0,6)--(3,0,6) ; %AB
                    \draw (3,0,6)--(3,0,0) ; %BC
                        \draw [loosely dashed] (3,0,0)--(0,0,0) ; %CD
                        \draw [loosely dashed] (0,0,0)--(0,0,6) ; %DA               
                    \draw (0,3,3)--(3,3,3) ; %EF
                    \draw (3,3,3)--(3,3,0) ; %FG
                    \draw (3,3,0)--(0,3,0) ; %GH
                    \draw (0,3,0)--(0,3,3) ; %HE               
                        \draw (0,0,6)--(0,3,3) ; %AE
                    \draw (3,0,6)--(3,3,3) ; %BF
                    \draw (3,0,0)--(3,3,0) ; %CG
                    \draw [loosely dashed] (0,0,0)--(0,3,0) ; %DH
            \end{tikzpicture}
}\begin{exercice}
%Faire un patron de figure  
On considère le prisme droit $ABCDEFGH$ ci-contre. 
Les faces $EFGH$ et
$DCGH$ sont des carrés de côté \ucm{2} et les faces $ADHE$ et $BCGF$ sont des trapèzes
rectangles tels que $BC=AD=\ucm{5}$.
       
Construire, en justifiant les étapes de construction, \\le patron du prisme
$ABCDEFGH$ en vraie grandeur.

\end{exercice}

\begin{exercice}On considère un tétraèdre régulier $ABCS$  de coté \ucm{4}.    
    $I$ est le milieu de $[AB]$.\\ Une hauteur du tétraèdre est le segment
$[IH]$.
    \begin{enumerate}
        \item Représenter le tétraèdre en perspective cavalière.
        \item Calculer la longueur $IS$.
        \item Calculer la longueur $IH$.
        \item Calculer le volume de $ABCS$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Hélène voudrait confectionner son initiale en \\carton suivant le modèle ci-dessous. Proposer un patron de cet objet.
\vspace{-2em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.45]
 \draw[fill=J4] (0,0)--(2,0)--(2,2)--(4,2)--(4,0)--(6,0)--(6,6)--(4,6)--(4,4)--(2,4)--(2,6)--(0,6)--cycle;
 \draw (6,0)--(7,1)--(7,7)--(6,6);
 \draw (7,7)--(5,7)--(4,6);
 \draw (0,6)--(1,7)--(3,7)--(2,6);
 \draw (3,7)--(3,5)--(2,4);
 \draw (3,5)--(4,5);
 \draw (2,0)--(3,1)--(3,2);
 \draw[cote, color=F1] (0,-0.5)--(2,-0.5);
 \draw[color=F1] (1,-0.5) node[below] {\UniteGras{\ucm{1}}};
 \draw[cote, color=F1] (-0.5,0)--(-0.5,6);
 \draw[color=F1] (-0.5,3) node[left] {\rotatebox{90.0}{\UniteGras{ \ucm{6}}}};
 \draw[cote, color=F1] (-0.5,6)--(0.5,7);
 \draw[color=F1] (0.5,7) node[left] {\rotatebox{45.0}{\UniteGras{ \ucm{2}}}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\serie{Volumes}

\parpic[r]{
\includegraphics[width=2cm]{./2G1/images/karderio_Christmas_pudding.eps}}
% % karderio_Christmas_pudding.png: 184x250 pixel, 72dpi, 6.49x8.82 cm, bb=0 0 184 250
%}
\begin{exercice}%[Noël]
Léa prépare des boules de \\chocolat pour ses enfants.
Elle a acheté un moule en silicone comportant 24~cavités en forme de demi-sphères de \ucm{3} de diamètre.\\
Quel volume de chocolat est nécessaire pour fabriquer 24 boules pleines ?



% % karderio_Christmas_pudding.png: 184x250 pixel, 72dpi, 6.49x8.82 cm, bb=0 0 184 250
%}




\end{exercice}
\begin{exercice}Un camembert a la forme d'un cylindre de révolution de hauteur \ucm{3} et de diamètre \ucm{11}.
\begin{center}
 \includegraphics[width=3cm]{./2G1/images/partdecamembert.eps}
\end{center}
La part découpée dans le camembert photographié \\ci-dessus représente $\dfrac{1}{\BotStrut 8}$ du camembert.\\ Quelle est le volume de la part ?


\end{exercice}

\begin{exercice}[En \'Egypte]La pyramide de Khéops est un monument funéraire modélisé par une
pyramide régulière à base carrée de côté
\um{230,3}.

À l'origine, sa hauteur était de \um{146,6}. En raison de l'érosion, elle
ne mesure plus que \um{138,7}. 
\begin{enumerate}
    \item Représenter une réduction de cette pyramide en perspective cavalière.\\ Préciser le coefficient de réduction choisi.
    \item Quel volume de pierre a été nécessaire pour la construire ?
    \item Quel volume a-t-elle perdu depuis sa construction ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Cône de révolution]
        En faisant tourner le triangle $AHS$, rectangle en $H$, \\autour de
$(SH)$, on obtient le cône de révolution représenté ci\nobreakdash-dessous où $AS=\ucm{6}$ et $\widehat{ASH}=15\degremm$.

\parbox{0.66\linewidth}{
%$AS=\ucm{6}$ et 
%$\widehat{ASH}=15$\degre.
En donnant la valeur exacte puis la valeur approchée par défaut \\au dixième près, calculer:
\begin{enumerate}
                \item le rayon du cercle de base;
                \item la hauteur du cône;
               % \item Calculer l'aire latérale, en cm\up{2}, du cône.
% trop difficile... pb du chapeau chinois en approf
                \item le volume de ce cône.
            \end{enumerate}
}\hfill
\parbox{0.33\linewidth}{
\begin{tikzpicture}[general]
%base inférieure
\draw[fill=A4] (-1,0) .. controls +(0,-0.5)and +(0,-0.5) .. (1,0);
\draw[fill=A4] (-1,0)--(0,3)--(1,0);
\draw[dashed] (-1,0) .. controls +(0,0.5)and +(0,0.5) .. (1,0);
\draw[dashed] (-1,0)--(0,0);
\draw[dashed] (0,0)--(0,3);
\draw (0,0)--(0.2,0)--(0.2,0.2)--(0,0.2)--cycle;
\draw (0,0) node[below]{$H$};
\draw (-1,0) node[left]{$A$};
\draw (0,3) node[right]{$S$};
\end{tikzpicture}}
%\begin{enumerate}
%                \item Calculer le rayon $r$ du cercle de base.
%                \item Calculer la hauteur $h$ du cône.
%               % \item Calculer l'aire latérale, en cm\up{2}, du cône.
%% trop difficile... pb du chapeau chinois en approf
%                \item Calculer le volume de ce cône.
%            \end{enumerate}
\end{exercice}



\serie{Positions relatives}


\begin{exercice}Soient $ABCDEFGH$ un parallélépipède rectangle.
\vspace{-2em}
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.4]
%\clip(0.34,1.18) rectangle (11.34,7.88);
\draw[fill=A4, color=A4] (1,2)-- (8,2) --(8,5.5)--(1,5.5)--cycle;
\draw[fill=B4, color=B4] (8,5.5)--(1,5.5)--(3,7.5)--(10,7.5)--cycle;
\draw (1,2)-- (8,2) -- (10,4);
\draw [loosely dashed] (10,4)-- (3,4);
\draw (1,5.5)-- (1,2);
\draw (1,5.5)-- (8,5.5);
\draw (8,5.5)-- (10,7.5);
\draw (10,7.5)-- (10,4);
\draw (8,5.5)-- (8,2);
\draw [loosely dashed] (3,7.5)-- (3,4);
\draw (1,5.5)-- (3,7.5);
\draw (3,7.5)-- (10,7.5);
\draw [loosely dashed] (3,4)-- (1,2);
% \begin{scriptsize}
\draw (1,2) node[left] {$A$};
\draw (8,2) node[right] {$B$};
\draw (10,4) node[right] {$C$};
\draw (8,6) node {$F$};
\draw (10,8) node {$G$};
\draw (3,4) node[left] {$D$};
\draw (1,6) node[left] {$E$};
\draw (3,7.5) node[left] {$H$};
% \end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-2em}
\begin{enumerate}
    \item Les droites $(AB)$ et $(HG)$ définissent\nobreakdash-elles un plan? Si oui, nommer ce plan.
    \item Les droites $(AB)$ et $(CG)$ définissent\nobreakdash-elles un plan? Si oui, nommer ce plan.
    \item Citer trois droites parallèles à $(FG)$.
    \item Citer trois droites sécantes à $(FG)$.
    \item Citer trois droites non coplanaires à $(FG)$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}Sur la pyramide $SABCD$ à base rectangulaire ci\nobreakdash-dessous, $H$ est le pied de la hauteur. 


\parbox{0.24\textwidth}{
Donner les positions relatives des droites suivantes.
\begin{enumerate}
\item $(AB)$ et $(CD)$
\item  $(SA)$ et $(BD)$ 
\item $(HA)$ et $(SC)$
\item $(BH)$ et $(DB)$
\end{enumerate} 
}\hfill\parbox{0.74\textwidth}{
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
\draw[fill=G4, color=G4](0,0)--(4,0)--(5,0.5)--(2.5,3)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(2.5,3)--cycle;
\draw (4,0)--(2.5,3)--(5,0.5)--cycle;
\draw[loosely dashed] (0,0)--(1,0.5)--(5,0.5);
\draw[loosely dashed] (2.5,3)--(1,0.5);
\draw[loosely dashed] (2.5,3)--(2.5,0.25);
\draw[loosely dashed] (0,0)--(5,0.5);
\draw[loosely dashed] (4,0)--(1,0.5);
%\begin{footnotesize}
\draw(0,0) node[below] {$A$};
\draw(4,0) node[below] {$B$};
\draw(5,0.5) node[right] {$C$};
\draw(1.25,0.7) node[left] {$D$};
\draw(2.5,3) node[above] {$S$};
\draw(2.5,0) node[below] {$H$};
%\end{footnotesize}
\end{tikzpicture}
}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Sablier]
Sur le sablier ci-dessous, donner les positions relatives du plan $(ABC)$ et de la droite:

 \begin{colenumerate}{3}
  \item  $(AB)$;
  \item  $(SE)$;
  \item  $(EF)$.
 \end{colenumerate}
\vspace{-1em}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.65]
\draw[color=J4,fill=J4] (0,0)--(0,5)--(6,0)--(6,5)--cycle;
 \draw (0,0)--(3,2.5)--(0,5);
 \draw[ fill=J4] (0,0) .. controls +(-0.5,0) and +(-0.5,0)..(0,5);
 \draw[loosely dashed] (0,0) .. controls +(0.5,0) and +(0.5,0)..(0,5); 
 \draw[loosely dashed] (0,0)--(0,2.5);
 \draw[loosely dashed] (3,2.5)--(0,2.5);
 \draw (6,0)--(3,2.5)--(6,5);
 \draw[ fill=J4]  (6,0) .. controls +(0.5,0) and +(0.5,0)..(6,5);
 \draw[loosely dashed] (6,0) .. controls +(-0.5,0) and +(-0.5,0)..(6,5); 
 \draw[loosely dashed] (6,0)--(6,2.5);
 \draw[loosely dashed] (3,2.5)--(6,2.5);
  \draw (0,0) node[below] {$A$};
  \draw (0,2.5) node[above=-1pt] {$B$};
  \draw (-0.3,4) node[left] {$C$};
  \draw (-0.3,4) node {{\boldmath $+$}};
  \draw (3,2.5) node[above] {$S$};
  \draw (6,2.5) node[above=-1pt] {$E$};
  \draw (6,0) node[below] {$F$};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Alignés?]
% difficulté : unu
% mot clef : 
% mise à jour : décembre 2011
% Localisation : seconde 
% Faute d'énoncé :  non corrigé 
% faute d'orthographe : non corrigé. 
% Correction tapé : non
% Problème de compilation : 0
% fichier joint : 
$ABCDEFGH$ est un cube. 
    $I$ est le milieu de $[AE]$.
   % \vspace{-1em}
%  \begin{center}
%    \input{./2G1/inc_2G1/2G1_base_dansuncubebis_figure_sourcetex.tex}  
%  \end{center}
%\vspace{-2em} 
    \begin{enumerate}
        \item Représenter le cube et y placer le point $I$.
        \item La droite $(IH)$ coupe le plan $(ABC)$ en $M$.\\
            Démontrer que les points $A$, $D$ et $M$ sont alignés.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Camembert]
Un camembert est modélisé par un cylindre \\de révolution d'axe $(OO')$.
\vspace{-0.3em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, yscale=0.55, xscale=0.75]
\draw[fill=C4] (1,4) .. controls +(0,-0.5)and +(0,-0.5) .. (6,4);
\draw[fill=C4] (1,4) .. controls +(0,0.5)and +(0,0.5) .. (6,4);
\draw[fill=C4] (1,1) .. controls +(0,-0.5)and +(0,-0.5) .. (6,1);
\draw[dashed, fill=C4] (1,1) .. controls +(0,0.5)and +(0,0.5) .. (6,1);
\draw (1,1)--(1,4);
\draw (6,1)--(6,4);
\draw (6,1) node {$\bullet$};;
\draw (6,1) node[right] {$B$};
\draw (1,1) node {$\bullet$};;
\draw (1,1) node[left] {$A$};
\draw (1,4) node {$\bullet$};;
\draw (1,4) node[left] {$D$};
\draw (6,4) node {$\bullet$};;
\draw (6,4) node[right] {$C$};
\draw (3.5,4) node {{\boldmath $+$}};
\draw (3.5,4) node[right] {$O'$};
\draw (3.5,1) node {{\boldmath $+$}};
\draw (3.5,1) node[right] {$O$};
\draw (5.25,4.27) node {$\bullet$};;
\draw (5.25,4.27) node[above] {$E$};
\draw (5.25,1.27) node {$\bullet$};;
\draw (5.25,1.27) node[above] {$F$};
\draw (4.33,3.65) node {$\bullet$};;
\draw (4.33,3.65) node[below] {$G$};
% \end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-1em}
\begin{enumerate}
    \item Citer deux plans parallèles.
    \item Citer trois plans sécants avec le plan ($ABF$).
\end{enumerate}
\vspace{-1.5em}
 On coupe le cylindre suivant la droite $(GE)$ parallèlement à
$(CB)$. Le point $F$ est tel que $(EF)//(CB)$.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item Quelle sera la nature de la section obtenue ?
\item Que peut-on dire des plans $(EFG)$ et $(EOO')$ ?
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Position relative de deux plans]
 Sur le cylindre, $E$ est le milieu de $[AG]$ et\\ $F$ celui de $[BH]$.
Donner les positions relatives des plans:

\parbox{0.24\textwidth}{
\begin{enumerate}
                 \item $(ABE)$ et $(GHF)$
                 \item $(ABC)$ et $(GHJ)$
                 \item $(ACG)$ et $(JHI)$
                \end{enumerate}
}\hfill\parbox{0.74\textwidth}{
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
 \draw[color=A4, fill=A4] (0,0)--(0,3)--(5,3)--(5,0)-- cycle;
 \draw (0,0)--(0,3);
  \draw (5,3)--(5,0);
 \draw (0,3) .. controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(5,3);
 \draw[fill=A4](0,3) .. controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(5,3); 
 \draw[fill=A4] (0,0) .. controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(5,0);
 \draw[loosely dashed] (0,0) .. controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(5,0); 
 %\draw[loosely dashed] (0,0)--(2.5,0);
 %\draw[loosely dashed] (2.5,3)--(2.5,0);
  \draw (0,0) node {$\bullet$};
  \draw (5,0) node {$\bullet$};
  \draw (0,3) node {$\bullet$};
  \draw (5,3) node {$\bullet$};
  \draw (0,1.5) node {$\bullet$};
  \draw (5,1.5) node {$\bullet$};
  \draw (2.5,-0.375) node {$\bullet$};
  \draw (2.5,0.375) node {$\bullet$};
  \draw (2.5,3.375) node {$\bullet$};
  \draw (2.5,2.625) node {$\bullet$};
  \draw (0,0) node[left] {$G$};
  \draw (5,0) node[right] {$H$};
  \draw (0,3) node[left] {$A$};
  \draw (5,3) node[right] {$B$};
  \draw (0,1.5) node[left] {$E$};
  \draw (5,1.5) node[right] {$F$};
  \draw (2.5,-0.375) node[below] {$J$};
  \draw (2.5,0.375) node[above] {$I$};
  \draw (2.5,3.375) node[above] {$C$};
  \draw (2.5,2.625) node[below] {$D$};
 \end{tikzpicture}
}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Intersections de plans]
On considère un parallélépipède rectangle $ABCDEFGH$ et $I$ un point de $[AB]$. 
\begin{center}  
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.6]
%\clip(-0.54,0.23) rectangle (9.08,7.29);
\draw[fill=H4] (1,1.5)-- (5,1)-- (5,5)--(1,5.5)--cycle;
\draw[fill=F4] (1,5.5)--(3,6.5)--(7,6)--(5,5);
\draw[fill=A4] (7,6)--(7,2)--(5,1)--(5,5);
\draw [dashed] (7,2)--(3,2.5);
\draw [dashed] (3,2.5)-- (1,1.5);
\draw [dashed] (3,2.5)-- (3,6.5);
\draw (1,5.5)--(5,5)--(7,6);
% \begin{scriptsize}
\draw(1,1.5) node[below] {$A$};
\draw(5,1) node[below] {$B$};
\draw(7,2) node[right] {$C$};
\draw(3,2.5) node[above left] {$D$};
\draw (1,5.5) node[left] {$E$};
\draw(5,5) node[above] {$F$};
\draw(7,6) node[right] {$G$};
\draw(3,6.5) node[above] {$H$};
\draw (3,1.25) node[below] {$I$};
\draw  (3,1.25) node{$\bullet$};
% \end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
    \end{center}
\vspace{-2em}
\begin{enumerate}
\item Reproduire la figure ci\nobreakdash-dessus et y placer le point $I$. 
\item Construire sur cette figure:
\begin{itemize}
    \item les intersections des plans $(EHI)$ et $(AFB)$;
    \item les intersections des plans  $(EHI)$ et $(HDG)$;
    \item les intersections des plans  $(EHI)$ et $(BDF)$;
    \item les intersections des plans  $(EHI)$ et $(FBC)$.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{exercice}



%\vfill\columnbreak
\serie{Problèmes}

\begin{exercice}
% difficulté : unu
% mot clef : 
% mise à jour : décembre 2011
% Localisation : seconde 
% Faute d'énoncé :  non corrigé 
% faute d'orthographe : non corrigé. 
% Correction tapé : non
% Problème de compilation : 0
% fichier joint :
   On considère un cube $ABCDEFGH$.
%    \begin{center}
%        \begin{tikzpicture}[general, scale=1.6]
%\draw[fill=H4, color=H4] (0,1,1)--(1,1,1)--(1,1,0)--(0,1,0)--cycle;
%\draw[fill=H4, color=H4] (0,1,1)--(1,1,1)--(1,0,1)--(0,0,1)--cycle;
%\draw[fill=H4, color=H4] (1,1,1)--(1,0,1)--(1,0,0)--(1,1,0)--cycle;
%            \draw (0,1,1) node[left] {$E$} ;
%            \draw (1,1,1) node[right] {$F$} ;
%            \draw (1,1,0) node[above] {$G$} ;
%            \draw (0,1,0) node[above] {$H$} ;
%            \draw (0,0,1) node[below] {$A$} ;
%            \draw (1,0,1) node[below] {$B$} ;
%            \draw (1,0,0) node[right] {$C$} ;
%            \draw (0,0,0) node[left] {$D$} ;
%
%            \draw (0,0,1)--(1,0,1) ; %AB
%            \draw (1,0,1)--(1,0,0) ; %×C
%            \draw [dashed] (1,0,0)--(0,0,0) ; D
%            \draw [dashed] (0,0,0)--(0,0,1) ; %DA
%            
%            \draw (0,1,1)--(1,1,1) ; %EF
%            \draw (1,1,1)--(1,1,0) ; %FG
%            \draw (1,1,0)--(0,1,0) ; %GH
%            \draw (0,1,0)--(0,1,1) ; %HE
%            
%            \draw (0,0,1)--(0,1,1) ; %AE
%            \draw (1,0,1)--(1,1,1) ; %×F
%            \draw (1,0,0)--(1,1,0) ; %CG
%            \draw [dashed] (0,0,0)--(0,1,0) ; %DH
%        \end{tikzpicture}
%        \vspace{-2em}
%    \end{center}
    \begin{enumerate}
    \item Représenter ce cube en perspective cavalière.
    \item 
        \begin{enumerate}
            \item Justifier que $EFCD$ est un
parallélogramme.
            \item En déduire que la droite $(FC)$ est parallèle \\au plan $(EBD)$.
        \end{enumerate}
    \item 
        \begin{enumerate}
            \item Montrer que la droite $(FH)$ est parallèle \\au plan
$(EBD)$.
            \item En déduire la position relative des plans $(FCH)$ et $(EBD)$.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{exercice}



%\input{./2G1/inc_2G1/2G1_base_vraioufaux_enonce_sourcetex.tex}
\begin{exercice}[Dans un tétraèdre]
% difficulté : unu
% mot clef : 
% mise à jour : décembre 2011
% Localisation : seconde 
% Faute d'énoncé :  non corrigé 
% faute d'orthographe : non corrigé. 
% Correction tapé : non
% Problème de compilation : 0
% fichier joint : 2nd_geometrie_geometriedanslespace_tetraedre.ggb
    $ABCD$ est un tétraèdre. $I$ est le milieu de $[AD]$, $J\in[BD]$ et $K\in[CD]$ tels que $DJ=0,75BD$ et $DK=0,25DC$.
    \begin{enumerate}
        \item Représenter ce tétraèdre en perspective cavalière et y placer les points $I$, $J$, $K$. 
        \item Déterminer  et construire (s'ils existent) les points:
            \begin{enumerate}
                \item $L$, intersection  de la droite $(IJ)$ et du plan
$(ABC)$;
                \item $M$, intersection  de la droite $(IK)$ et du plan
$(ABC)$.
            \end{enumerate}
        \item Déterminer, en justifiant, l'intersection du plan $(IJK)$ et du plan
$(ABC)$.
    \end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
%Patron de solide
On considère le parallélépipède $ABCDEFGH$ ci\nobreakdash-dessous avec:
\begin{itemize}
\item  $AB=\ucm{4}$;
 $BC=\ucm{3}$; 
 $AE=\ucm{2}$
 \item les points $I$, $I'$, $J$ et $J'$ sont les milieux respectifs des arêtes $[AB]$,
$[EF]$, $[AD]$ et $[EH]$;
\item les points $K$, $L$ et $M$ sont définis par:
        \begin{itemize}
        \item $K\in[FG]$ avec $FK=\ucm{1}$;      
         \item $L\in[FE]$ avec $FL=\ucm{1}$;
\item $M\in[FB]$ avec $FM=\ucm{1}$.
        \end{itemize}            
\end{itemize}
\vspace{-1em}
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale=0.75, general]
  \draw (0,3,4) node[left] {$E$} ;
 \draw (6,3.1,4) node[below left] {$F$} ;
 \draw (6,3,0) node[above] {$G$} ;
 \draw (0,3,0) node[above] {$H$} ;
 \draw (0,0,4) node[below] {$A$} ;
 \draw (6,0,4) node[below] {$B$} ;
 \draw (6,0,0) node[right] {$C$} ;
 \draw (0,0,0) node[left] {$D$} ;

 \draw (3,0,4) node[below] {$I$} node{{\boldmath $/$}};
 \draw (3,3,4) node[above right] {$I'$} node{{\boldmath $/$}};
 \draw (0,0,2) node[left] {$J$} node{{\boldmath $-$}};
 \draw (0,3,2) node[left] {$J'$} node{{\boldmath $-$}};
 \draw (6,3,3) node[above] {$K$} node{{\boldmath $-$}};
 \draw (5,3,4) node[above] {$L$} node{{\boldmath $+$}};
 \draw (6,2,4) node[right] {$M$} node{{\boldmath $+$}};
 
 \draw (3,3,4) -- (0,3,2) ;%I'J'
 \draw [loosely dashed](3,0,4)--(0,0,2) ; %IJ
 \draw (3,0,4)--(3,3,4) ;%II'
 \draw [loosely dashed](0,0,2)--(0,3,2) ;%JJ'
 
 \draw (6,3,3)--(5,3,4) ;%KL
 \draw (5,3,4)--(6,2,4) ; %LM
 \draw (6,2,4)--(6,3,3) ; %MK
 
    \draw (0,0,4)--(6,0,4) ; %AB
    \draw (6,0,4)--(6,0,0) ; %BC
    \draw [dashed] (6,0,0)--(0,0,0) ; %CD
    \draw [dashed] (0,0,0)--(0,0,4) ; %DA
    
    \draw (0,3,4)--(6,3,4) ; %EF
    \draw (6,3,4)--(6,3,0) ; %FG
    \draw (6,3,0)--(0,3,0) ; %GH
    \draw (0,3,0)--(0,3,4) ; %HE
    
    \draw (0,0,4)--(0,3,4) ; %AE
    \draw (6,0,4)--(6,3,4) ; %BF
    \draw (6,0,0)--(6,3,0) ; %CG
    \draw [dashed] (0,0,0)--(0,3,0) ; %DH
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-2em}
\begin{enumerate}
\item Faire un schéma à main levé du patron du polyèdre $IBCDJLMKGHJ'I'$.
\item Construire en vraie grandeur le patron du polyèdre.
\end{enumerate}
 
\end{exercice}

\begin{exercice}Un silo à grain sert à stocker les récoltes en attendant de les livrer.
Un silo se remplit par le haut à l'arrivée de la moissonneuse et se vide par le bas en remplissant les camions de livraisons. 

 
Voici une représentation d'un silo à grain vue de face.
Il s'agit un cylindre encadré par deux troncs de cône.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, yscale=0.68, xscale=0.6]
 \draw (5,0) node{\includegraphics[width=2cm]{./2G1/images/secretlondon_Iso_Truck_4.eps}};
 \draw (0,0)--(2,3)--(2,9)--(4,10.5)..controls +(0,-0.25) and +(0,-0.25)..(6,10.5)--(8,9)--(8,3)--(10,0);
 \draw (4.5,1.5)..controls +(0,-0.2) and +(0,-0.2)..(5.5,1.5)--(8,3)..controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(2,3)--cycle;
 \draw (2,9)..controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(8,9);
 \draw[dashed] (2,9)..controls +(0,0.25) and +(0,0.25)..(8,9);
 \draw[dashed] (8,3)..controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(2,3);
 \draw[dashed](4.5,1.5)..controls +(0,0.2) and +(0,0.2)..(5.5,1.5);
 \draw (4,10.5)..controls +(0,0.25) and +(0,0.25)..(6,10.5);
 \draw[cote, color=F1] (2,5)--(8,5);
 \draw[color=F1] (5,5) node[below] {\UniteGras{\um{6}}};
 \draw[cote, color=F1] (4,10.6)--(6,10.6);
 \draw[color=F1] (5,10.6) node[above] {\UniteGras{\um{1}}};
 \draw[cote, color=F1] (4.5,1.8)--(5.5,1.8);
 \draw[color=F1] (5,1.8) node[above] {\UniteGras{\ucm{40}}};
 \draw[cote, color=F1] (1.8,3)--(1.8,9);
 \draw[color=F1] (1.8,5) node[left] {\rotatebox{90.0}{\UniteGras{\um{14}}}};
 \draw[cote, color=F1] (1.8,9)--(1.8,10.5);
 \draw[color=F1] (1.8,9.75) node[left] {\rotatebox{90.0}{\UniteGras{\um{2}}}};
 \draw[cote, color=F1] (1.8,1.5)--(1.8,3);
 \draw[color=F1] (1.8,2.25) node[left] {\rotatebox{90.0}{\UniteGras{\um{2}}}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Quel est le volume de ce silo?
\item Une benne céréalière peut contenir entre 57 et \umc{79} de grain suivant les modèles. Quel est le nombre minimum de bennes nécessaires pour vider un silo aux trois quarts plein?
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}[Rechercher l'information]
Représenter, en perspective cavalière et en respectant les proportions, la Tour de Belem, fortin gardant l'entrée de la ville de Lisbonne.
\begin{center}
 \includegraphics[width=8cm, height=5cm]{./2G1/images/TourDeBelem_Pedro.eps}
 % TourDeBelem_Pedro.eps: 628x599 pixel, 300dpi, 5.32x5.07 cm, bb=14 14 2575 1935
\end{center}
\end{exercice}


\begin{exercice}On considère l'algorithme suivant.
\begin{algorithme}
\titreAlgo{Volume}
 \BLOCKentrees
 \DeclareVar{X}{nombre}{}
 \DeclareVar{Y}{nombre}{}
 \BLOCKvariables
 \DeclareVar{V1}{nombre}{}
 \DeclareVar{V2}{nombre}{}
 \DeclareVar{V}{nombre}{}
 \BLOCKtraitements
 \DonnerValeur{V1}{X*X*Y/3}
 \DonnerValeur{V2}{X*X*4}
 \DonnerValeur{V}{V1+V2}
 \BLOCKaffichage
 \Afficher{'Le volume est:' \texttt{V}}
 \finAlgo
\end{algorithme}

\begin{enumerate}
\item Que renvoie cet algorithme pour $X=3$ et $Y=6$?
\item $\mathcal{V_1}$ et $\mathcal{V_2}$ sont les volumes des deux solides classiques. Représenter en perspective cavalière un solide dont le volume serait calculé par cet algorithme.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Mélia et Thaïs observent cette figure sur laquelle les plans $\mathcal{P}_1$ et $\mathcal{P}_2$ sont parallèles et les points $A$ et $B$ appartiennent au plan $\mathcal{P}_1$. 

Mélia affirme que la pyramide de sommet $B$ a un volume inférieur à celui de la pyramide de sommet $A$. Mais Thaïs pense que Mélia se trompe. 

Qui a raison?

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general]
  \draw[color=G1, fill=G4] (0,0)--(7,0)--(8,3)--(1,3)--cycle;
  \draw[color=A1, fill=A4] (0,3.5)--(7,3.5)--(8,6.5)--(1,6.5)--cycle;
  \draw (1.5,0.3)--(3.5,0.3);
  \draw[dashed] (3.5,0.3)--(4.4,2.5)--(2.4,2.5)--(1.5,0.3);
  \draw (0.5,4.5)--(1.5,0.3);
  \draw (0.5,4.5)--(3.5,0.3);
  \draw (0.5,4.5)--(4.4,2.5);
  \draw[dashed] (0.5,4.5)--(2.4,2.5);
  \draw (6,5)--(1.5,0.3);
  \draw (6,5)--(3.5,0.3);
  \draw (6,5)[dashed]--(4.4,2.5);
  \draw (6,5)--(2.4,2.5);
  \draw (6,5) node[right]{$A$};
  \draw (0.5,4.5) node[above right]{$B$};
  \draw (7.3,6) node[draw, circle,color=A1]{$P_1$};
  \draw (7.3,2.5) node[draw, circle,color=G1]{$P_2$};
 \end{tikzpicture}

\end{center}

\end{exercice}




% \end{multicols}
